仓颉语言
std.ast 包
更新时间: 2024-09-06 16:33
功能介绍
ast 包主要包含了仓颉源码的语法解析器和仓颉语法树节点，提供语法解析函数。可将仓颉源码的词法单元 (Tokens) 解析为抽象语法树 (Abstract Syntax Tree) 节点对象。

仓颉 ast 包提供了 Macro With Context 的相关函数，用于在宏展开时获取展开过程中的上下文相关信息。在嵌套宏场景下，内层宏可以调用库函数 assertParentContext(String) 来保证内层宏调用一定嵌套在特定的外层宏调用中。如果内层宏调用这个函数时没有嵌套在给定的外层宏调用中，该函数将抛出一个错误。同时，函数 insideParentContext(String) 也用于检查内层宏调用是否嵌套在特定的外层宏调用中，但是返回一个布尔值。Macro With Context 的相关函数只能作为函数被直接调用，不能赋值给变量，不能作为实参或返回值使用。

Macro With Context 相关函数如下：

assertParentContext(String)
getChildMessages(String)
insideParentContext(String)
setItem(String, Bool)
setItem(String, Int64)
setItem(String, String)

API 列表
函数
函数名	功能
assertParentContext(String)	检查当前宏调用是否在特定的宏调用内;若检查不符合预期，编译器出现一个错误提示。
cangjieLex(String)	将字符串转换为 Tokens 类型。
cangjieLex(String, Bool)	将字符串转换为 Tokens 类型。
compareTokens(Tokens, Tokens)	用于比较两个Tokens是否一致。
diagReport(DiagReportLevel, Tokens, String, String)	报错接口，在编译过程的宏展开阶段输出错误提示信息，支持 WARNING 和 ERROR 两个等级的报错。
getChildMessages(String)	获取特定内层宏发送的信息。
getTokenKind(UInt16)	将词法单元种类序号转化为 TokenKind。
insideParentContext(String)	检查当前宏调用是否在特定的宏调用内，返回一个布尔值。
parseDecl(Tokens, String)	用于解析一组词法单元，获取一个 Decl 类型的节点。
parseDeclFragment(Tokens, Int64)	用于解析一组词法单元，获取一个 Decl 类型的节点和继续解析节点的索引。
parseExpr(Tokens)	用于解析一组词法单元，获取一个 Expr 类型的节点。
parseExprFragment(Tokens, Int64)	用于解析一组词法单元，获取一个 Expr 类型的节点和继续解析节点的索引。
parseProgram(Tokens)	用于解析单个仓颉文件的源码，获取一个 Program 类型的节点。
setItem(String, Bool)	内层宏通过该接口发送 Bool 类型的信息到外层宏。
setItem(String, Int64)	内层宏通过该接口发送 Int64 类型的信息到外层宏。
setItem(String, String)	内层宏通过该接口发送 string 类型的信息到外层宏。

接口
接口名	功能
ToBytes	提供对应类型的序列化功能。
ToTokens	实现对应类型的实例到 Tokens 类型转换的接口，作为支持quote插值操作必须实现的接口。

类
类名	功能
Annotation	表示编译器内置的注解节点。
Argument	表示函数调用的实参节点。
ArrayLiteral	表示 Array 字面量节点。
AsExpr	表示一个类型检查表达式。
AssignExpr	表示赋值表达式节点。
BinaryExpr	表示一个二元操作表达式节点。
Block	表示块节点。
Body	表示 Class 类型、 Struct 类型、 Interface 类型以及扩展中由 {} 和内部的一组声明节点组成的结构。
CallExpr	表示函数调用节点节点。
ClassDecl	类定义节点。
ConstPattern	表示常量模式节点。
Constructor	表示 enum 类型中的 Constructor 节点。
Decl	所有声明节点的父类，继承自 Node 节点，提供了所有声明节点的通用接口。
DoWhileExpr	表示 do-while 表达式。
EnumDecl	表示一个 Enum 定义节点。
EnumPattern	表示 enum 模式节点。
ExceptTypePattern	表示一个用于异常模式状态下的节点。
Expr	所有表达式节点的父类，继承自 Node 节点。
ExtendDecl	表示一个扩展定义节点。
ForInExpr	表示 for-in 表达式。
FuncDecl	表示一个函数定义节点。
FuncParam	表示函数参数节点，包括非命名参数和命名参数。
FuncType	表示函数类型节点。
GenericConstraint	表示一个泛型约束节点。
GenericParam	表示一个类型形参节点。
IfExpr	表示条件表达式。
ImportContent	表示包导入节点中的导入项。
ImportList	表示包导入节点。
IncOrDecExpr	表示包含自增操作符（++）或自减操作符（--）的表达式。
InterfaceDecl	表示接口定义节点。
IsExpr	表示一个类型检查表达式。
JumpExpr	表示循环表达式的循环体中的 break 和 continue。
LambdaExpr	表示 Lambda 表达式，是一个匿名的函数。
LetPatternExpr	表示 let 声明的解构匹配节点。
LitConstExpr	表示一个常量表达式节点。
MacroDecl	表示一个宏定义节点。
MacroExpandDecl	表示宏调用节点。
MacroExpandExpr	表示宏调用节点。
MacroExpandParam	表示宏调用节点。
MacroMessage	记录内层宏发送的信息。
MainDecl	表示一个 main 函数定义节点。
MatchCase	表示一个 MatchCase 类型。
MatchExpr	表示模式匹配表达式实现模式匹配。
MemberAccess	表示成员访问表达式。
Modifier	表示该定义具备某些特性，通常放在定义处的最前端。
Node	所有仓颉语法树节点的父类。
OptionalExpr	表示一个带有问号操作符的表达式节点。
PackageHeader	表示包声明节点。
ParenExpr	表示一个括号表达式节点，是指使用圆括号括起来的表达式。
ParenType	表示括号类型节点。
Pattern	所有模式匹配节点的父类，继承自 Node 节点。
PrefixType	表示带问号的前缀类型节点。
PrimaryCtorDecl	表示一个主构造函数节点。
PrimitiveType	表示一个基本类型节点。
PrimitiveTypeExpr	表示基本类型表达式节点。
Program	表示一个仓颉源码文件节点。
PropDecl	表示一个属性定义节点。
QualifiedType	表示一个用户自定义成员类型。
QuoteExpr	表示 quote 表达式节点。
QuoteToken	表示 quote 表达式节点内任意合法的 token。
RangeExpr	表示包含区间操作符的表达式。
RefExpr	表示一个使用自定义类型节点相关的表达式节点。
RefType	表示一个用户自定义类型节点。
ReturnExpr	表示 return 表达式节点。
SpawnExpr	表示 Spawn 表达式。
StructDecl	表示一个 Struct 节点。
SubscriptExpr	表示索引访问表达式。
SynchronizedExpr	表示 synchronized 表达式。
ThisType	表示 This 类型节点。
ThrowExpr	表示 throw 表达式节点。
Tokens	对 Token 序列进行封装的类型。
TokensIterator	实现 Tokens 的迭代器功能。
TrailingClosureExpr	表示尾随 Lambda 节点。
TryExpr	表示 try 表达式节点。
TupleLiteral	表示元组字面量节点。
TuplePattern	表示 Tuple 模式节点。
TupleType	表示元组类型节点。
TypeAliasDecl	表示类型别名节点。
TypeConvExpr	表示类型转换表达式。
TypeNode	所有类型节点的父类，继承自 Node。
TypePattern	表示类型模式节点。
UnaryExpr	表示一个一元操作表达式节点。
VArrayExpr	表示 VArray 的实例节点。
VArrayType	表示 VArray 类型节点。
VarDecl	表示变量定义节点。
VarOrEnumPattern	表示当模式的标识符为 Enum 构造器时的节点。
VarPattern	表示绑定模式节点。
Visitor	一个抽象类，其内部默认定义了访问不同类型 AST 节点访问（visit）函数。
WhileExpr	表示 while 表达式。
WildcardExpr	表示通配符表达式节点。
WildcardPattern	表示通配符模式节点。

枚举
枚举名	功能
DiagReportLevel	表示报错接口的信息等级，支持 ERROR 和 WARNING 两种格式。
ImportKind	表示导入语句的类型，包括单导入、别名导入、全导入和多导入四种类型。
TokenKind	表示仓颉编译内部所有的词法结构，包括符号、关键字、标识符、换行等。

结构体
结构体名	功能
Position	表示位置信息的数据结构，包含文件ID，行号和列号。
Token	词法单元类型。

异常类
异常类名	功能
ASTException	ast 库的异常类，在 ast 库调用过程中发生异常时使用。
MacroContextException	ast 库的上下文宏异常类，在上下文宏的相关接口中发生异常时使用。
ParseASTException	ast 库的解析异常类，在节点解析过程中发生异常时使用。